「方便」是一國兩制的糖衣毒藥

2018年09月05日

「方便」是一國兩制的糖衣毒藥（李柱銘） - 李柱銘

近年特區政府總是以「方便」、「便利」的藉口，來硬銷將香港融入國家的策略，最切身的就是特區政府堅持在高鐵西九龍總站實行一地兩檢。政府多年來都拒絕交出通關方案建議，及至去年高鐵香港段將近竣工，才提出一地兩檢，還堅持不作公眾諮詢，強調這是「唯一可行」方案，事在必行。而唯一理由就是「方便」。

去年11月18日，特區政府與廣東省政府就一地兩檢簽署合作安排，特首林鄭月娥表示：「就跨境高鐵而言，高效省時的通關程序對全面體現廣深港高鐵快捷、方便的優點至為重要。在西九龍站實施一地兩檢能夠讓乘客便捷往來全國各地。」

及至近日，高鐵香港段將於本月23日開始營運，運輸及房屋局局長陳帆指出：「高鐵香港段開通後，將連接國家25,000公里的高鐵網絡，為香港市民帶來嶄新、快捷、方便的跨境交通模式來往內地。」

為了這個「方便」，港人付出了沉重代價，由於一地兩檢方案不符合《基本法》第18條的規定，特區政府因而提出在高鐵西九龍總站內劃出一個視之為境外地方的「內地口岸區」，將《基本法》和其他香港法律全部抽走，引入全套內地法律取而代之，剝奪了港人原本享有的法律保障，實行一國一制。

往後任何人一旦在內地口岸區涉嫌干犯任何內地法律，就會被內地執法人員帶返內地調查，並在內地法庭依照內地法規接受審訊，一旦罪成，更要在內地服刑，包括死刑。

或許有人會認為，既然乘搭高鐵就是為了前往內地，那遵守內地法規亦不過是遲早問題，但只怕是木馬屠城。此先例一開，難保特區境內的其他地方，甚或是整個香港島，未來都不會因應其他「特殊」情況，而同樣被實行一國一制。

一步步蠶食港人核心價值

而最令港人不安的是，這種「方便」已陸續有來。近期政府官員均積極推銷粵港澳大灣區，提出一小時生活圈概念。去年，林鄭月娥便在其首份施政報告中，提出特區政府「會爭取為港人在大灣區學習、就業、創業、營商、生活以至養老提供更多便利，促進兩地人流、物流、資金流和訊息流，使大灣區能夠成為港人的優質生活圈」。

上月中，國務院新聞辦宣佈港澳台居民居住證的措施，林鄭月娥聲稱措施為在內地居住的港人「提供3項權利、6項基本公共服務和9項便利的政策措施」，「全覆蓋」地「便利港人在內地居住、就業和學習」。

同樣地這項「全覆蓋」的「便利」又會帶來甚麼代價呢？將更多的個人資料交予內地機關，會否存在風險呢？然而，香港社會在法制、對自由與人權的保障等方面，與內地社會均存在很大的差異，究竟一個強調融入國家的大灣區構思，會不會導致港人所珍視的核心價值被進一步蠶食，繼而失去一國兩制的特殊地位呢？

無奈的是，林鄭月娥所領導的特區政府只會附和京旨，而不肯諮詢港人意向，非但沒有履責捍衞港人權益，更反過來奉迎治港者的宰割，還配合地硬銷、威逼利誘市民接受。特區政府根本就是刻意用「方便」為藉口，來換掉香港的核心價值，以至一國兩制。
因此，港人必須清楚明確地聲明：林鄭，你制我唔制！

李柱銘

上一則
上一則
中非負債共同體 (范克)

下一則
蘋果會客室

當初係佢同司徒老妖力推一國兩制喎

即係鄧小平接納左佢兩個嘅建議,

所以鄧小平就講一國兩制 ？

其實鄧小平係聽佢話， 佢哋先係大佬 ？

有冇小道消息佢兩個幾時建議畀鄧小平嘅 ？